---
templateKey: article
title: 'N记快讯｜“长沙富能”案吴葛健雄获释'
slug: 'xiao-wu-release'
date: 2022-07-22T03:21:57.265Z
description: '2022年7月21日，公益机构”长沙富能“员工吴葛健雄获释，此前，他被以“颠覆国家政权”罪名判处有期徒刑三年。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/cheng-wu.png
trending: 9
isbrief: false
contributors:
  - type: '作者'
    name: '夏沫'
---

2022年7月21日，公益机构”长沙富能“员工吴葛健雄获释，此前，他被以“颠覆国家政权”罪名判处有期徒刑三年。

至此，“长沙富能”案中被逮捕的三人中，两人已被释放，只有联合创始人程渊仍在服刑，刑期还有两年。

据程渊家属施明磊介绍，7月21日早晨6时，吴葛健雄由监狱狱警开车，直接从监狱送往杭州司法局。其父亲吴有水律师于下午4时左右，接到了吴葛健雄。目前吴葛健雄已经回到杭州家中，“精神状态还好”。

2019年7月22日，”长沙富能“联合创始人程渊，员工吴葛健雄和刘大志被长沙国家安全局以“涉嫌颠覆国家政权罪”拘留，同年8月26日，被以同一罪名正式逮捕。三人被捕后，家属为其聘请的辩护律师多次申请会见，均被拒绝。直至2020年3月16日，六名律师接到口头通知，集体被解除委托关系。三人的辩护律师改由官方指派的“法律援助律师”。

2020年9月，此案在长沙中级人民法院开庭审理，但并未通知家属。直至2021年7月20日，家属才得知三人已被定罪，刘大志获刑两年，吴葛健雄获刑三年。8月5日，程渊的家属得知，程渊被判五年。然而至今，家属们都未曾见到三人的判决书。

2021年7月22日凌晨，刘大志刑满释放。

长沙富能成立于2016年，是一家致力于帮助弱势边缘群体维护权益的机构，通过法律诉讼的方式，维护残疾人、艾滋病患者和其他传染病患者的合法权益，消除对这些人群的歧视。

其联合创始人程渊已在公益领域从事十余年，曾代理过十余起乙肝病毒携带者、艾滋病病毒感染者的维权诉讼。

刘大志于2017年加入长沙富能，他长期关注公共事务，曾多次为长沙弱势人群提供法律援助。

吴葛健雄的父亲吴有水一直担任长沙富能的法律顾问。他在一次采访中说，他推荐儿子在富能工作，“为弱势社群争取权益”。吴葛健雄被捕时，只有25岁。